【地球係平？】理大生《地平說》衝出國際 奪IMDb最佳學生電影獎

畢業作品（FYP）大部份大學生都做過，有人只求交功課，亦有人為GPA捱更抵夜。而這次受訪的四位理工大學數碼媒體系學生為了畢業作品，自掏腰包花了接近六位數資金，自建土炮太空艙，拍出科幻電影《地平說》，導演江嘉嶢（Rony）直言只為「自high」，反正畢業後很難找到一班朋友一齊癲，何不趁最後機會去到盡？這套作品結果不只自high，還得到了IMDb認證Festigious每月國際電影節頒發的「最佳學生電影」和「最佳導演」獎，衝出國際齊齊high。

《地平說》班底只有六人，其中四名理大生：導演江嘉嶢、美指關恩諾（Amiee）、攝影何師齊（阿齊）、後期特效周讌雯（Mandy）。另外就讀其他學校友情相助的有製片謝熹朗（Christy）和燈光李頌研。受訪時美指Amiee第一句就說：「FYP拍科幻片對我嚟講係黐線。當時覺得點整架太空船出來呀？」不只技術和成本，幾位連太空船的概念也沒有，《地平說》的構思源於Rony「隨口噏」，談到外國有班人真心覺得地球是平的，豈料幾位同伴都buy，FYP最後一擊不想太無聊，令這個科幻題材焗住上馬，Rony直言都驚搞唔掂。攝影師阿齊補充道：「最初話拍自殺，但一年幾多套類似作品？我要拍令人記得嘅電影，上太空ok。」

雖說是土炮製片，單是製作太空船已用萬多元，還有演員費用，為了追求更好效果，找來曾在《我和殭屍有個約會》飾演求叔的甘草演員黃樹棠，以及參演過《西謊極落之太爆太子太空艙》的周祉君做主角。監製Christy表示當初預算六萬多，埋單用了接近九萬。畢業作品雖然有各種器材和場地支援，但金錢支援是零，所有花費都由四位同學真金白銀負擔。即使已獲得數個本地獎項，及榮獲Festigious兩個獎，鼓勵性獎金依然欠奉，幾位都直言不求回本。「其實參賽甚至要報名費，IMDb個獎當初只係諗住報學生電影，但有評審email我，話好欣賞套作品，叫我報埋最佳導演，先有膽去試。」Festigious每月頒獎，參選作品不乏獨立電影，能夠在芸芸外國作品中獲得最佳導演獎實不容易。

團隊各有出路 追尋電影夢
一班追求電影夢的年輕人，照例要被潑潑冷水，問他們怕不怕被現實社會壓榨成刻板生活的鹹魚？答案似乎比想像樂觀，他們覺得電影業界近年對培育新進有進步。先說學校支持，本以為FYP零預算會令學生十分憤慨，原來他們更感激學校能容許他們自由揮霍。Amiee回顧學生生涯覺得有點任性，導師會從旁協助但從來沒有「ban橋」，最深刻印象是高級文憑畢業功課內容是阿仔食阿媽。這次拍科幻片，導師Terry當初聽到也坦言嚇一跳，「驚佢哋處理唔到，但都會畀佢哋做，提下佢要諗邊樣做唔到。」Rony指《地平說》最終放棄了很多科研考究，加強了人物刻畫，其實是多得導師提點，土炮太空船升空也要感謝自由的大學氛圍。

再談畢業路向，Rony覺得最近港產片多了新晉導演，業內氣氛比以前好，例如《一念無明》、《點五步》等電影也是透過參加政府舉辦的「首部劇情電影計劃」，再得到撥款和發行商支持拍攝。Rony也會一邊以freelance形式幫製作公司工作，一邊創作電影。已經畢業的四位理大生，目前都繼續從事相關工作，Mandy已受聘於一間影像後製公司，Amiee、阿齊和Rony也有穩定的freelance工作。《地平說》宣傳影片能於YouTube 「Rony Kong」頻道觀看，暫時未有公開播放的消息。

記者：司徒港燊
攝影：徐振國（部份圖片由受訪者提供）

太空船製成品內部空間有兩米高。(蘋果日報)

周祉君（左）享受拍攝學生作品，比起大製作，演員能參與更多創作交流。(蘋果日報)

太空船內部有很多精密儀器是用土炮材料加創作力製成。(蘋果日報)

宣傳片中的俯瞰鏡頭，背後其實是靠幾個製作人員手遞手傳攝影機運鏡，缺乏吊臂器材，惟有用手。(蘋果日報)

導師Terry指《地》的水準超乎他的預期，不只科幻特效，最深刻的是說故事技巧，喜見學生作品除了有噱頭，也有主題。(蘋果日報)

Trailer:

Support

想知有幾多大學生可以自掏腰包比得起六位數字

個重點可唔可以放返喺人地創作度

咁又調返轉睇9萬4個人分都唔係咁遙不可及
不過對創業行業嘅支持真係唔夠多
尤其仲要係學生
希望佢地可以走得更遠

除左個政府外 香港咁唔多元化都係多得你呢班契弟

屌睇完trailer好想睇

我意思係如果有錢，可能香港有唔少人有能力拍多D有質素既作品

好硬

9萬幾蚊4個大學生分擔，每人2萬5，雖然唔易但又唔係難到登天下話

每人兩萬幾真係有心想做好件事點會拎唔出
反而佢地係有呢個心唔怕蝕錢肯拎出黎真值得讚賞
你叫d返緊工ge每人拎一皮野出黎都冇乜幾多個肯啦

條友都無腦 返補習一個鐘都百幾啦

麻麻地，希望可以走得更遠

同人用兩皮野擺落啲9成都返唔到本既野到心信無咩邊個肯

連登真係多低端
4個人拿9皮 自己幫人補習 借銀行都有啦

同埋明顯件作品 唔係用父幹可以做到
俾多幾百萬 冇佢地d心機 創意 同才能 都整唔到啦

大學生 兩萬幾都真係幾多

真係唔飲唔食咁儲咩

好彩佢有一班肯一齊癲既同學

好野

TVB無錢咩？咪又係零創意
你係有創意，無錢都會有創意

香港真係賣少見少

又一個薛定鍔既問題，如果個4條友真係拎唔出六位數字，仲拍唔拍到條咁高質既片

利伸定先，我唔係大學生，所以返唔到一份時薪有100既part time
不過要用幾萬蚊買一次青春無悔，每人價值觀唔同係無一致答案

成班窮酸鬼見到錢就針到實一實
人地拍唔拍d錢都唔會流入你地荷包度
但人地一拍就拍左套咁正既片出黎
真心想睇full version

睇標題已經估到班痴線窮撚會入嚟發癲
俾夠100萬你都未必做到人哋十分一喇

連登啲留言永遠咁低質
一見人有少少錢就話父幹 總之點都要搵野踩平衡自卑感

4 條友，一人兩皮五都無 part-time都得喇

無錢仲學人講咩文化講咩藝術
你幾時見第三世界會有錢拍電影

但大家都係香港人，每人夾兩萬都比人話父幹又真係揾黎講

未睇過條片，不過年年都有人駛好多錢拍fyp, 無出到名你唔知啫

嗰晚viu播過一次, 係幾好睇, 有啲surprise只係一份fyp
不過除咗故事同鏡頭運用之外, 演員真係佔咗成功嘅好大部分, 尤其見到求叔最後一part, 嗰種無助感真係好觸動到觀眾

Up得出呢d野既人
對成功既定義就係搵到低付出低風險唔洗點努力唔洗經驗唔洗天份又要高回報快回本既方式
所以呢挺人成世都唔會成功囉

真係下下講錢嘅話
人哋拎到十皮 叫好又叫座
收益點都唔止十皮啦呀嘛？
比著係第二個人投資十皮？
又係問邊隻冧把買得過？
香港收緊皮真係有原因

每人2萬幾又算得幾多呀
去少次旅行買少幾個袋都有啦

加油

推

大大力

埋大仔

九萬幾有幾多呀
要籌點都籌到啦
九十幾萬就話啫

勁，邊到有得睇

好似暫時未公開

從來都唔係香港人無創意，而係啲無專業知識嘅老闆以為俾咗錢就要跟佢意思做，另外就係有一大班唔識，唔肯欣賞嘅香港人。佢哋眼中，無論設計師定藝術家都係垃圾，唔認同佢哋嘅專業，但事實上呢班人先係最垃圾，得罪講句，香港有好多。

令我諗番起呢套學生電影，有冇人睇過呢套？
導演:陳志發，蕭永熹

題材都係講太空

有睇過 扮成功嗰套

香港人，唔講錢仲有咩好講？
唔通識得講藝術咩。
平時計下同人既話題有幾多係關錢事，
就知道香港人仲淨返d乜。